去年拒逾5.4萬人入境創3年之冠 4.2萬人持單程證來港

《蘋果》製圖

入境處去年拒絕54,195名訪客及海員入境，是過去3年之冠，比前年的49,033人上升10.5%，亦比16年的53,499人微升1.3%。但另一方面，去年香港就迎來逾4.2萬名持單程證來況定居人士，更有974萬人持「一周一行」個人遊簽註來港。

入境處回應立法會議員質詢時表示，根據《入境條例》 (第115章)第4(1)(a)條，入境處人員可在任何人入境時向該人作出訊問，以核實他們的身份及考慮他們是否符合一般的入境規定。入境處除了考慮訪客是否符合一般的入境規定外，亦會充份考慮個案的實際情況，並按照香港特區法律及既定入境政策決定是否批准有關人士入境。《入境條例》第11(1)條授權入境處人員在訊問訪客後，可拒絕給予他們入境香港的准許。

此外，根據《入境條例》第53條，任何人如果因為入境處拒絕其入境的決定而感到受屈或不滿，可以在14天內，以書面方式向政務司司長提出反對，而行政長官會同行政會議會就有關決定進行覆檢，然後作出裁決。國際民用航空組織在2018年更新《國際民用航空公約》，當中包括要求其成員推行「預報旅客資料」系統。在有關系統下，航空公司須在航機起飛前，預先向目的地的入境當局提供乘客資料。有關安排已於不少國家（包括美國、加拿大及澳洲等）實施，特區政府正考慮實施同樣安排。

去年逾4.2萬人持單程證來港

入境處數字顯示，去年持單程證來港人士有42,331人，比前年的46,971人減少9.9%，當中31,513人是分隔少於10年的配偶及隨行子女；其次是來港與父母團聚及居留權證明書持有人，分別有6,681人及24,047人；至於來港與子女團聚，及分隔10年或以上的配偶及隨行子女，分別有1,143人及573人，餘下14人為無依靠老人投靠親屬等特殊個案。

除了來港定居，入境處數據顯示，14年有超過1,480萬人次持「一簽多行」個人遊簽註來港，涉及約163萬名訪客，即平均每人一年來港9.1次。15年共有超過1,010萬人次持「一簽多行」個人遊簽註來港，16年截至4月12日共有超過45萬人次來港。自2015年4月13日起，內地有關當局停止向深圳戶籍居民簽發「一簽多行」個人遊簽註，改為簽發「一周一行」個人遊簽註，已簽發的「一簽多行」簽註陸續在其後1年內到期。由2015年4月13日至2015年12月底，共有超過244萬人次持「一周一行」個人遊簽註來港，而2016年、2017年、2018年及2019年截至2月底，分別有超過842萬、876萬、974萬及177萬人次來港。

走水貨被捕人數暴跌85%

過去3年，入境處打擊因水貨活動而違反逗留條件的訪客，就此展開的執法行動次數分別為123次、97次及93次，但去年被捕人數卻顯著大減，由16年506人劇減至去年的72人，激減85%，前年有231人，全部為內地人；去年檢控人數及定罪人數均為8人，是過去3年之冠，是前年檢控及定罪2人的3倍，而16年檢控及定罪人數分別有7人及6人。去年檢獲的水貨最多為化妝品，其次是護膚品和日用品。

免遣返聲請待審個案創近年新低

至於曾積壓逾萬宗的免遣返聲請個案，入境處早年獲增撥資源加快處理，今年初終大致完成。入境處統計顯示，尚待審核個案數目由2015年高達10,922宗逐年回落，截至今年2月底，尚待審核的個案數目已跌至296宗，創近年新低。

另外，入境處去年接獲16宗涉性別重置手術人士於手術後擬更改身份證上性別的申請個案，比前年的13宗增加23%，當中11宗為由男性轉為女性，以及5宗由女性變為男性；而接受性別重置手術地點，9宗是在香港進行，餘下7宗在香港以外地區進行，16宗申請全部獲批。

陸沉

一日唔搞150 香港都唔會有得救